
\documentclass{pre-tfg}

\usepackage[pdftex]{graphicx} % PDFLaTeX
\DeclareGraphicsExtensions{bmp,.png,.pdf,.jpg}
\usepackage{amssymb}

\showhelp  % comenta o borra para eliminar ayudas

\title{Sistema de apoyo a las decisiones sobre eventos e incidencias en SmartCities }
\author{Ángel González Porrero}
\advisorFirst{David Villa Alises}
\advisorDepartment{Tecnologías y sistemas de la información}
\intensification{Ingeniería de Computadores}
\docdate{2015}{Noviembre}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{INTRODUCCIÓN}

\ \\ Día tras día la tecnología está mas inmersa en nuestras vidas, dotándonos de grandes avances y mejoras de calidad. Un gran avance y futuro que se avecina es la existencia de ciudades inteligentes o smart cities.

Ciudad inteligente o Smart City es la que persigue, no solo la mejora de la calidad de vida de sus habitantes, además pretenden llevar a cabo un progreso en el ámbito social, económico y empresarial, todo ello sobre la base de las Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC), el capital social y el medio ambiente.\cite{smartcity}\cite{smartcity2}

El desarrollo e implementación de SmartCities cada vez es más común debido a los beneficios que esto aporta: una mejor calidad de vida y una más eficiente respuesta a emergencias, así como una gestión de la ciudad con menor coste. Es una apuesta de futuro, donde se produce un desarrollo más rápido y con mejor calidad de servicios y gestión de la ciudad, mejorando la calidad de vida de los ciudadanos\cite{sc_importancia}. Como ejemplo podemos tomar proyectos existentes de importantes ciudades españolas\cite{sc_españa}\cite{SCpamplona}, o empresas que apuestan por el futuro, por las smartcities.\cite{sc_endesa}\cite{sc_indra}

En este proyecto, se procederá al desarrollo de un entorno web gráfico donde se recopila información organiza de los eventos acontecidos en una ciudad inteligente cuya información esta computerizada en su mayor parte, como puede ser los niveles de contaminación de la ciudad, lluvias recogidas, temperaturas registradas o estado del alcantarillado, entre otros. Para el procesado, visualización y uso de la información obtenida mediante los sensores desplegados por toda la cuidad, se utiliza lo que se conoce como sistema de apoyo a las decisiones.

Un sistema de apoyo en las decisiones(DDS) agrega y presenta información  para, como su propio nombre indica, ayudar en la toma de decisiones por parte un usuario determinado. En la práctica, los sistemas de apoyo en las decisiones  hacen referencia a aplicaciones informáticas que realizan la función de apoyo.\cite{dss}
En nuestro caso, el usuario que maneja el resultado de este proyecto será el personal del ayuntamiento o gestión de la urbe, el cuerpo de policía, de bomberos o emergencias, mediante el cual podrán lleva a cabo una más adecuada gestión de la smart city, de una manera más sencilla y que requiera menor esfuerzo, tiempo y costes.

El uso e implantación de estos sistemas resulta ser muy beneficioso, más si lo enfocamos a lo que ataña a las ciudades inteligentes.\cite{ARCGIS}\cite{SCenDSS}
Por otra parte, el manejo de la información obtenida por los sensores de la ciudad (polución, temperaturas, lluvias, …) no requiere de conocimientos técnicos que puedan entorpecer la labor del trabajador, además se reduce notablemente el tiempo de respuesta a acontecimientos y/o imprevistos en la ciudad, como pueden ser emergencias por accidente, incendios o casos de similar magnitud. Todo esta informatizado y los datos son visualizados con una mayor agilidad visual, aportando interactividad. La información presente o pasada queda almacenada posibilitando el control de la ciudad de una manera eficiente, donde se posee todo lo acontecido hasta el momento presente.\cite{dss}

Los DDS aportan gran cantidad de información a través de los datos obtenidos por éste. Todos los datos que se recopilan de los sensores repartidos por las ciudad inteligente pueden ser de gran utilidad \cite{ciudadfuturo}. Estos datos pueden ser empleados para seguridad pública, mejor movilidad urbana, así como una mejoría de gobernabilidad de la misma o ayudas de accesibilidad.\cite{ARCGIS}\cite{datos}

La información organizada presentada en el entorno web podrá ser visualizada en distintos modos estructurales (tablas, gráficos, por zonas o en distintas franjas temporales), como por ejemplo la contaminación se representada sobre un plano de la ciudad, donde según la intensidad de la polución será visualizado con distintas tonalidades o también simples gráficos de barras para la lluvia caída, todo esto además según una franja temporal determinada y requerida: un día concreto, una hora concreta y el último año, etc. De esta forma, la información es más clara, además de poseer una visualización más eficaz de los datos y sin ser necesario un excesivo análisis de la información.
La información que posee el sistema será obtenida de la recogida y análisis de los eventos entrantes. Según se vayan aconteciendo eventos registrados por los sensores, estos serán almacenados en una base de datos para su posterior manipulación y/o visualización. Pudiendo mostrar así los datos de los acontecimientos remontándonos hasta cierta cantidad de tiempo atrás, ya que al usuario le interesará no solo conocer lo que está pasando, sino lo que ha pasado, evitando así interacción continuada del gestor, pudiéndose de esta manera obtener una respuesta de actuación a los acontecimientos, de forma más rápida y precisa.

El funcionamiento básico del sistema que se propone es el siguiente:

El personal mediante una autenticación de usuario accede al sistema y en él puede consultar los datos según la precisión de tiempo que requiera (un mes, un día, el ultimo año, ...), con la información en forma gráfica (diagrama de barras, mapas, ...) del evento del que se desea los datos (lluvia caida, contaminación, ...).


En la Figura 1 se muestra la estructura funcional. Los eventos se van produciendo en la ciudad y a continuación los sensores envían la información obtenida, recibida dicha información se lleva a cabo el almacenamiento del evento acontecido en la base de datos. A la hora consultar los datos obtenidos de la ciudad, estos serán accesibles a través de la base de datos donde quedaron almacenados, para ello solo se requiere realizar una petición a la base de datos mencionada para la obtención de la información requerida en el sistema. Una vez recogidos los eventos captados de los sensores serán estructurados y organizados, de las maneras en las que se mencionó anteriormente, y finalmente mostrados en la interfaz web.
\ \\ 

\begin{figure}[h]
\centering
\setlength\fboxsep{0pt}
\setlength\fboxrule{0.5pt}
\fbox{\includegraphics[scale=0.5]{boceto}}
\caption{Boceto estructural}
\label{contexto:figura}
\end{figure}

\newpage

\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    Tecnologías de la Información \\
    Computación \\
    Ingeniería del Software \\
    Ingeniería de Computadores\hspace{4cm}\checkmark \\ 
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.3\linewidth}p{0.6\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
  Capacidad de diseñar y construir sistemas digitales, incluyendo computadores,
  sistemas basados en microprocesador y sistemas de comunicaciones. & Diseño y construcción de un sistema en donde se procesan datos obtenidos por sensores. Estos sensores se comunican con un servidor que almacenará los datos que obtengan en una base de datos, además de comunicar la base de datos con el procesador para el manejo de los datos. El procesador selecciona la información a organizar y ser representada\\
    Capacidad de analizar y evaluar arquitecturas de computadores, incluyendo
  plataformas paralelas y distribuidas, así como desarrollar y optimizar software para las
  mismas. & Se establece una plataforma distribuida entre el terminal, la base de datos y los sensores desplegados en la ciudad, creando el software necesario para el manejo de la plataforma distribuida\\
    Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones. & Se desarrolla software distribuido para la comunicación de los sensores con el resto del sistema.\\
    Capacidad para comprender, aplicar y gestionar la garantía y seguridad de los sistemas informáticos. & Se requiere autenticación mediante nombre de usuario y clave para el acceso al sistema. \\
    Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para
  el desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos. & El entorno web de la interfaz requiere de una plataforma hardware para la ejecución de la aplicación y/o servicios ofrecida al usuario para la obtención estructurada de la información. \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage

\section{OBJETIVOS}

Partiendo de la base en la que obtenemos los eventos de la ciudad, es decir, los sensores han obtenido información (lluvia, temperatura, contaminación, tráfico, ...), sin organización aparente, el objetivo de este trabajo es la de recopilar dicha información y mostrarla de forma estructurada y organizada, ya citado anteriormente, en tablas y gráficas de diversos tipos como puede se barras o en forma de tarta. De esta manera se presenta la información de una forma más clara, llevando a un apoyo de toma de decisiones de manera más rápida. Se obtiene así un sistema de apoyo a las decisiones (DSS)\cite{dss}. El proceso de organización de la información se lleva a cabo de manera distribuida, recibiendo la información de los eventos requeridos en ese momento, o lo que es lo mismo obtener la información a la base de datos mediante la petición de los datos que van a ser necesario en esa representación de los datos únicamente.
A parte del ya tratado objetivo principal se desglosan otros objetivos como:
\begin{itemize}
\item Almacenar los eventos acontecidos registrados por sensores para futuras aplicaciones de estos, como es el manejo de información para el sistema. En este mismo trabajo ya son utilizados para recabar información de eventos, pero podrían ser utilizados en proyectos futuros.
\item Obtener información de manera distribuida.
\item Mostrar información de diversas formas para una mejor comprensión por parte del usuario y mejor manejo de la información.
\item Una actuación de servicios de la ciudad (emergencias, transporte público, alcantarillado, ...) más eficaz a raíz de este sistema de apoyo.

\end{itemize}
\ \\ \ \\

\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}

Para llevar a cabo el desarrollo del proyecto se tratará de seguir una metodología ágil \cite{agil}. En este método, los requisitos y las soluciones van evolucionando a partir de la partición del trabajo en módulos minimizando los riesgos y resultando más sencillos. Esta metodología ha sido seleccionada debido a que presenta una mayor capacidad de respuesta que las metodologías tradicionales.
El desarrollo del proyecto se realizará de una forma iterativa e incremental, dividiéndose en bloques correctamente planificados, lo que significa que se realizan iteraciones de trabajo para posteriormente proporcionar un resultado final. Cada iteración presenta las fases del ciclo, siendo estas la planificación, análisis de requisitos,  diseño, codificación, revisión y pruebas.
\ \\

\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}

\subsection{Medios Hardware}

En el TFG se utilizará un portátil Samsumg con microprocesador Intel(R) Core(TM) i5-2450M CPU @ 2.50GHz con memoria RAM de 4GB donde se llevara las siguientes funciones:
\begin{itemize}
\item Medio para almacenar los eventos acontecidos con anterioridad a la solicitud de la información, es decir, la base de datos.
\item Medio para mostrar interfaz gráfica.
\item Microprocesador para llevar acabo los procesos de estructuración o terminal que realice la misma función.
\item Servidor donde se recogen los eventos acontecidos. 
\end{itemize}

\subsection{Medios Software}

\begin{itemize}
\item Sistema operativo Debian GNU/Liux 7
\item Lenguaje ZeroC Ice para sistemas distribuidos.
\item Lenguaje SQL para manejo de la base de datos.
\item Lenguaje Python para el desarrollo del software del manejo de eventos.
\item Entorno web programado en lenguaje web (Javascript y HTML). 
\item \textit{MySql}, base de datos para almacenar eventos pasados.
\item \textit{Django}, framework que facilita el desarrollo con Python con menos código y de manera más sencilla.
\item \textit{Bitbucket} \footnote{http://bitbucket.org/}. Se trata de un servicio de alojamiento, repositorios de código, para los proyectos que utilizan el sistema de control de versiones multiplataforma Mercurial o Git.
\item Procesador de textos \textit{Latex}. Se trata de un sistema de preparación de documentos de código abierto. Cuenta con diversas funcionalidades y estilos predefinidos.
\end{itemize}

\ \\

\section{REFERENCIAS}

\bibliographystyle{plain}

\begin{thebibliography}{4}

\bibitem{smartcity} Smart City. Definición y Características, Retrieved from Endesa. \url{http://www.endesaeduca.com/Endesa_educa/recursos-interactivos/smart-city/}
\bibitem{smartcity2} Smart city. Definición y Características, Retrieved 2012 from Ametic. \url{http://www.ametic.es/download/documents/Informe_Smart_Cities.pdf}
\bibitem{sc_importancia} Smart city en España. Importancia de su implantación, Retrieved from Hipertextual SL. 
\url{http://hipertextual.com/2015/05/smart-cities-espana}
\bibitem{sc_españa} Smart city en España. Implantación en ciudades españolas. \url{http://www.smartcity-vyp.com/}
\bibitem{SCpamplona} Valdenebro García, José Vicente 2015. \textit{Pamplona, Ciudad Inteligente}. Equipamientos y servicios municipales (Revista de urbanismo y medio ambiente).
\bibitem{sc_endesa} Implantación Smart city en España. Endesa en Malaga, Retrieved from Endesa. \url{http://www.endesa.com/ES/SALADEPRENSA/CENTRODOCUMENTAL/Publicaciones/Smartcity%20Malaga_ESP.pdf}
\bibitem{sc_indra} Implantación Smart city. Indra, Retrieved from Indra. \url{http://www.indracompany.com/sector/administraciones-publicas/oferta/smart-cities/}
\bibitem{dss} Sistemas de apoyo a la decisión (DSS). Definición e importancia de su implantación, Retrieved 2015 from Sinnexus. 
\url{http://www.sinnexus.com/business_intelligence/sistemas_soporte_decisiones.aspx}
\bibitem{ciudadfuturo} Noelia Hernández 2013. \textit{Smart Cities, las ciudades del futuro}. Computer Hoy.
\bibitem{ARCGIS} Smart City con plataforma ARCGIS, Retrieved 2014 from esri España. 
\url{http://geoinnova.org/blog-territorio/wp-content/uploads/2014/06/SMART-CITIES-2014_UV.pdf}
\bibitem{SCenDSS} Yuya Shino (Reuters) 2015. \textit{De la información al conocimiento}. El periódico.
\bibitem{datos} Smart city. Importancia de los datos obtenidos, Retrieved 2015 from Banco Internacional de Desarrollo (BID). 
\url{http://blogs.iadb.org/abierto-al-publico/2015/09/01/6-areas-donde-los-datos-abiertos-ayudan-a-las-ciudades-a-ser-mas-inteligentes/}
\bibitem{agil} Poole, D. 2009. \textit{Do It Yourself Agile}.


\end{thebibliography}

\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
